\documentclass[twoside,colorback,accentcolor=tud4c,11pt]{tudreport}

\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cancel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\title{VERSUCH 4.12A: Design optischer Systeme}

\subtitle{
\begin{tabular}{p{4cm}ll} 
 Name & Ludwig Lind &   Jonas Fischer\\
 Matrikelnummer & •  & 2240758 \\
 E-mail& \textaccent{ludwig.lind@gmx.de} & \textaccent{jonas.fischer.42@gmail.com}\\
 \\Versuchsbetreuung & Jan Teske \\
 Durchführung& 08.05.2017 \\
 Abgabetermin& 29.05.2017
 \end{tabular}}
\institution{Institut für Angewandte Physik}
\sponsor{Wir erklären hiermit, dass die vorliegende Arbeit eigenständig, ohne fremde Hilfe und mit der angegebenen Literatur erarbeitet wurde. Alle Passagen aus Literatur und Internet sind als solche gekennzeichnet. Diese Arbeit liegt weder in gleicher noch ähnlicher Weise einer Prüfungskommission vor.\\\\ 
\begin{tabular}{lp{2em}lp{2em}l}
 \hspace{4cm}   && \hspace{4cm}  && \hspace{4cm}
 \\\cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
    Darmstadt, den \today && Ludwig Lind && Jonas Fischer 
\end{tabular}  
 }   
\begin{document}

\maketitle 

\tableofcontents

\chapter{Ziel des Versuchs}
•
\chapter{Physikalische Grundlagen}
\section{Maxwell-Gleichungen und Wellengleichung}
Licht lässt sich als Welle durch die Maxwell-Gleichungen beschreiben. Wir betrachten Medien mit verschwindender Ladungs- und Stromdichte. Hierfür lauten die Maxwell-Gleichungen
\begin{align}
\epsilon_0\nabla[\epsilon(\vec{x})\vec{E}(\vec{x},t)]&=0\\
\mu_0\nabla[\mu(\vec{x})\vec{H}(\vec{x},t)]&=0\\
\nabla\times\vec{E}(\vec{x},t)&=-\mu_0\mu(\vec{x})\frac{\partial\vec{H}(\vec{x},t)}{\partial t}\\
\nabla\times\vec{H}(\vec{x},t)&=\epsilon_0\epsilon(\vec{x})\frac{\partial\vec{E}(\vec{x},t)}{\partial t}
\end{align}
Daraus ergibt sich die Wellengleichung
\begin{align}
\nabla^2\vec{E}=\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2} 
\end{align}
und ebenso für $ \vec{H} $. Es gilt $ c=1/\sqrt{\epsilon_0\epsilon\mu_0\mu} $. Der Ansatz der ebenen Welle löst diese Gleichung.
\begin{align}
\vec{A}=\vec{A}_0e^{i(\vec{k\vec{x}}-\omega t)}
\end{align}
Dabei gilt, dass die Maße des Systems groß sind gegenüber der Wellenlänge $ \lambda $, und, dass $ \omega=kc $ gilt.
\section{Physikalische Optik lui}
\section{Geometrische Optik}
\subsection{Eikonal Theorien lui}
\subsection{Aberration}
Durch die Paraxiale Näherung kommt es zu Differenzen der geometrischen Optik und der physikalischen Optik. Diese Abweichungen nennt man Aberrationen.\\
Die \textbf{sphärische Aberration} kommt dadurch zustande, dass achsferne Strahlen zu einem anderen Brennpunkt hin gebrochen werden als achsnahe. Dies führt zu einem unscharfen Bild.\\
Beim \textbf{Astigmatismus} liegt der Focus der Meridonalebene, jene Ebene, die das Objekt und die optische Achse enthält, weiter vorne als die der Sagittalebene, die Senkrecht zur Meridonalebene liegt. Dies führt dazu, dass es erst einen waagrechter Strichfokus, dann ein Kreis der kleinsten Verwirrung und schließlich ein senkrechter Strichfokus entsteht.\\
Die \textbf{Koma} entsteht durch die Überlagerung von sphärischer Aberration und Astigmatismus. Dabei entsteht ein zum Rand der Apparatur gerichteter Schweif.\\
Die \textbf{Bildfeldwölbung} beschreibt, dass es sich bei der Bildebene nicht um eine Eben handelt sondern um eine gekrümmte Fläche. Dadurch kommt es zu einer Abblidung mit unscharfem Rand.\\
Die \textbf{Verzeichung} produziert als einziger Linsenfehler keine Unschärfe, sonder eine Verzerrung des Bildes, da achsnahe und achsferne Strahlen unterschiedlich vergrößert werden.\\
Diese sind monochromatische Fehler, als chromatische Fehler bezeichnet man, dass unterschiedliche Wellenlängen unterschiedliche Fokusse haben.\\
Mit Hilfe des Wellenfrontfehlers lassen sich die monochromatischen Aberrationen quantifizieren. Dazu betrachtet man eine ideale, an der Austrittspupille des Systems konvergierende Kugelwelle als Referenzwelle. Die Abweichung zur vom optischen System ausgehenden Wellenfront ist der Wellenfrontfehler. Ein Strahl ist durch seinen Startpunkt in der Objektebene $r_0 = (x_0, y_0)$ und seinen Schnittpunkt mit der Austrittspupille $r_p = (x_p, y_p)$ komplett beschrieben. Im Falle rotationssymmetrischer Systeme lässt sich der Strahl auch beschreiben durch
\begin{align}
\eta&=\frac{|r_0|}{h_{max}}\\
\rho&=\frac{|r_p|}{r_{max}}\\
\theta&=\angle(r_0,r,p)
\end{align}
wobei $ h_{max} $ die maximale Höhe des Objektes
und $ r_{max} $ den Radius der Austrittspupille bezeichnen. Die Wellenfrontfehlerfunktion $W$ ist
\begin{align}
W(\eta,\rho,\theta)=\sum_{ijk}^{\inf}W_{ijk}\eta^i\rho^j\cos^k\theta
\end{align}
Es gilt $i+j$ und $j+k$ sind für jeden Summanden eine positive gerade Zahl, sowie $k\leq j$. Der Zusammenhang von $ W_{ijk} $ und den Seidelkoeffizienten ist wie folgt
\begin{align}
S_1&=8W_{040}\\
S_2&=2W_{131}\\
S_3&=2W_{222}\\
S_4&=4W_{220}-S_3\\
S_5&=2W_{311}
\end{align}
Und die Koeffizienten $ W_{ijk} $ haben folgende Bedeutung (Tabelle \ref{tab:W}):
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Koeffizient & Name & Bedeutung \\ 
\hline 
$W_{000}$ & Hub & Konstante additive Phase, hat keinen messbaren Einfluss \\ 
$W_{111}$ & Verkippung & Verkippung der Bildebene, keine Auswirkung auf Bildqualität \\ 
$W_{020}$ & Fokus & Verschiebung der Bildebene, kann trivial ausgeglichen werden \\ 
\hline 
$W_{040}$ & Sphärische Aberration & Änderung des Fokus mit Pupillenkoordinate $\rho$ \\  
$W_{131}$ & Koma & Änderung der Verkippung mit Pupillenkoordinate $\rho$ \\
$W_{220}$ & Bildfeldwölbung & Änderung des Fokus mit Objektkoordinate $\eta$ \\
$W_{311}$ & Verzeichnung & Änderung der Verkippung mit Objektkoordinate $\eta$ \\ 
$W_{222}$ & Astigmatismus & Änderung der Bildfeldwölbung mit Pupillenorientierung $\theta$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Aberrationen eines rotationssymmetrischen optischen Systems in niedrigsten Ordnungen von $\eta$ und $\rho$. \cite{anl}} \label{tab:W}
\end{table}
\section{Paraxiale Optik lui}
ABCD
\section{Kenngrößen von optischen Systemen jonas}
Einige wichtige Größen zur Beschreibung Optischer Systeme sind Oberflächenparametrisierung, effektive Brennweite, Durchmesser der Eintrittsblende, Blendenzahl, Seidelkoeffizienten, Modulationsübertragungsfunktion,...
\chapter{Vorbereitende Aufgaben}
Im folgenden werden die zwei vorbereitenden Aufgaben behandelt
\section{Plankonvex- und Bikonvexlinse}
Um die Krümmungsradien der dünnen Linsen zu berechnen benutzen wir die Linsenmachergleichung
\begin{align}
\frac{1}{f}=(n-1)\left(\frac{1}{R_1}-\frac{1}{R_2}\right)
\end{align}
Gegeben waren n=1,5168, $ f=10 $ cm sowie $ R_2=\inf $ bzw. $ R_2=-R_1 $. Damit ergibt sich für die Plankonvexe Linse
\begin{align}
R_1&=5,168\text{ cm}\\
\text{bzw. }R_1&=10,336\text{ cm}
\end{align}
für die bikonvexe Linse.
\section{Hubble-Teleskop}
Zur Berechnung des Hubble-Teleskops bedienen wir uns der Matrizenoptik. Das Teleskop besteht aus zwei Propagationen und zwei Spiegeln
\begin{align}
T_1=\begin{pmatrix}
1&L\\
0&1
\end{pmatrix},\,
S_1=\begin{pmatrix}
1&o\\
-\frac{2}{R_1}&1
\end{pmatrix},\,
T_2=\begin{pmatrix}
1&6,4\text{ m}\\
0&1
\end{pmatrix},\,
S_2=\begin{pmatrix}
1&0\\
-\frac{2}{R_2}&1
\end{pmatrix}
\end{align} 
Die in \cite{anl} angegebenen Bedingungen ergeben dann
\begin{align}
T_2S_2T_1S_1\begin{pmatrix}
r_1\\
0
\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}
0\\
\theta_1
\end{pmatrix}\\
T_1S_1\begin{pmatrix}
D_1/2\\
\theta_{\text{max}}
\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}
D_2/2\\
\theta_2
\end{pmatrix}\\
T_2S_2T_1S_1\begin{pmatrix}
r_2\\
\theta_{\text{min}}
\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}
r_{\text{min}}\\
\theta_3
\end{pmatrix}
\end{align}
wobei sich $ \theta_{\text{min}} $ durch das Rayleigh-Kriterium ergibt
\begin{align}
\theta_{\text{min}}=1,22\frac{\lambda}{D_1}=2,428\cdot 10^{-7}\text{ rad}
\end{align}
Durch lösen der Gleichungen erhält man
\begin{align}
R_1&=10,969\text{ m}\\
R_2&=-1,346\text{ m}\\
L&=4,876\text{ m}
\end{align}
\chapter{Versuchsdurchführung und Auswertung}
\section{Sammellinse}
\subsection{Paraxiale Linse}
\subsection{Reale Linse}
\subsection{Optimierung der Linse}
\subsection{Linsen-Doublett}
\section{Hubble-Teleskop jonas}
\subsection{Paraxiales Teleskop}
\subsection{Reales Teleskop}
\subsection{Optimierung des Teleskops}
\subsection{Entwicklerversion}
\chapter{Fazit}	
•
\renewcommand{\bibname}{Literatur}
\begin{thebibliography}{0}
\bibitem {anl} Versuchsanleitung: Design optischer Systeme, Version vom 25. August 2015
\bibitem {skript} Vorlesungsskript Optik, WiSe 2016/17, Prof. T. Walther

\end{thebibliography}
\end{document}    
